\chapter{Двумерность и трёхмерность}

% читает Устинов

\setlength{\epigraphwidth}{.83\textwidth}
\epigraph{Математики давно считают унизительным заниматься задачами элементарной геометрии в размерностях два и три, несмотря на то, что как раз такая математика имеет практическую ценность.}{--- Бранко Грюнбаум и Джеффри Шепард,\\ Handbook of Applicable Mathematics}

Для многих первое знакомство с теоремами и доказательствами
происходит в старших классах школы при изучении евклидовой плоскости.
Однако сейчас вам придётся решать задачи, далёкие от «Начал» Евклида;
они проверят, насколько глубоко вы проникли в мир двух и трёх измерений.

\subsection*{Монеты на столе}\rindex{Монеты на столе}\label{Монеты на столе}

На прямоугольном столе лежит сотня идентичных монет так, что нельзя добавить ещё монету без налегания.
(Монета может выступать за край, главное, чтобы её центр находился на столе.)
Докажите, что четырёхсот таких монет достаточно, чтобы покрыть весь стол!
(Теперь монеты могут и пересекаться и выступать за край стола).

\parit{Примечание.}
Предполагается, что каждая монета это круг пренебрежимо малой толщины.

\subsection*{Четыре точки с двумя расстояниями}\rindex{Четыре точки с двумя расстояниями}

Опишите все такие расположения четырёх точек на плоскости, что между их парами есть только два различных расстояния.

\subsection*{Преступница и собака}\rindex{Преступница и собака}

Преступницу держат на круглом  поле, окружённом забором.
Её охраняет свирепая собака, способная бегать вчетверо быстрее преступницы, но приученная бегать только вдоль забора.
Если преступница подбежит к забору в месте, где собаки нет, то мгновенно его перелезет и сбежит.
Но сможет ли она добраться до какой-то точки забора быстрее собаки?

\subsection*{Теннисная загадка}\rindex{Теннисная загадка}

Теннисный мяч в результате подачи попал \emph{вне поля}, но все линейные судья молчат.
Где приземлился мяч?

\parit{Примечания.}
На теннисных турнирах каждый линейный судья отвечает за одну граничную линию и объявляет «аут» если мяч не задел этой линии и приземляется на неправильной стороне.
Досадно, но возможен удар вне поля, при котором все линейные судьи молчат.
Вопрос в том, что это за удар.

\subsection*{Двойное покрытие прямыми}\rindex{Двойное покрытие прямыми}

Два полных набора параллельных прямых покрывают плоскость так, что каждая точка лежит ровно на двух прямых.
А делается ли такое иным способом?
То есть можно ли покрыть каждую точку плоскости ровно дважды, используя набор прямых с более чем двумя разными направлениями?

\parit{Примечания.} К примеру, можно попробовать взять все прямые, касающиеся некоторой окружности.
Это отлично работает за пределами окружности, но точки на окружности покрыты лишь раз, а те, что внутри вовсе не покрыты.

\medskip

Подошло время повысить размерность до трёх.

\subsection*{Кривая на сфере}\rindex{Кривая на сфере}

Докажите, что если замкнутая кривая на единичной сфере короче $2\pi$, то она содержится в какой-то полусфере.

\parit{Примечания.} \emph{Похоже} на правду, ведь периметр большого круга (границы полусферы) равен $2\pi$.
Но как это доказать?

\subsection*{Лазерная пушка}\rindex{Лазерная пушка}

Вы стоите в большой прямоугольной комнате с зеркальными стенами.
В другом месте этой комнаты стоит ваш враг с лазерной пушкой.
Вы и ваш враг --- идеальные точки.
Единственный способ защититься от лазера --- расставить телохранителей (тоже точки) в комнате так, чтобы они поглощали лазерные лучи.
Сколько телохранителей необходимо для защиты от всех возможных выстрелов?

\parit{Примечание.} «Бесконечно много» --- приемлемый ответ, если конечно он верен!

\medskip

Мы завершаем главу замечательной задачей, применимой в обычной жизни.
Часто для определения стоимости пересылки прямоугольного ящика \emph{складывают} его длину, ширину и высоту,
и находят эту сумму в таблице;
конечно же, чем больше сумма, тем выше стоимость.
Можно ли сэкономить на отправке, засунув какой-то ящик в ящик побольше, но подешевле?

\subsection*{Ящик в ящике}\rindex{Ящик в ящике}\label{Ящик в ящике}


Допустим, что стоимость прямоугольного ящика равна сумме его длины, ширины и высоты.
Докажите или опровергните, что невозможно уместить один ящик в другой, более дешёвый.

\parit{Примечания.}
Очевидно, что длинный тонкий ящик помещается в более короткий вдоль диагонали;
но, похоже придётся слишком много пожертвовать другими двумя измерениями.
В двумерном случае, то есть для прямоугольников на плоскости, можно воспользоваться неравенством треугольника и увидеть, что аналогичная экономия невозможна.
Но вроде бы этот метод не работает в трёхмерном пространстве.
