\chapter{Многословное отступление: Игра ХОМО}

%You could leave it out, or keep it in English, but the best option would be to redo the game in Russian!
%To do that, I'd suggest getting a good computer wordlist (e.g., a list of Scrabble-eligible Russian words), and write a program that checks for rare substrings.
%Then pick out the ones that are particularly clever or amusing, and you'll have a great list of Russian HIPEs. 

%Of course it is possible that, since spelling in Russian is more reliable than in English, the game of HIPE doesn't work as well in Russian.
%But why not give it a try?

%---Pete

Рассматривайте эту главу как антракт, --- перерыв, не связанный с математикой. Однако многие математики любят игры со словами, и (по моему личному опыту) эту в особенности. 

Возможно, вы слышали такую загадку: какое английское слово содержит четыре последовательных буквы, которые являются последовательными буквами алфавита?
Ответ: undeRSTUdy.
Вдохновившись этой и другими словесными головоломками, я и еще трое старшеклассников на летней программе Национального научного фонда в 1963 году начали обстреливать друг друга комбинациями букв, требуя найти слово, содержащее эту комбинацию\footnote{Здесь и далее автор, разумеется, «обстреливает» читателя английскими примерами. Мы постарались, сохранив дух главы, насытить ее аналогичными русскими примерами, и даже название игре дали своё собственное. \pr}.

Между буквами, входящими в комбинацию, не должно быть других букв.
Пример:
\textbf{ТСЧ} = оТСЧёт,
\textbf{МПЦ} = презуМПЦия.
В некоторых загаданных комбинациях были всего две буквы, например, 
\textbf{ЦД} = плаЦДарм, 
\textbf{ГШ} = флаГШток (или другое заимствованное из немецкого языка слово, зинГШпиль).
Попробуйте сами определить \textbf{ОДС} (подсказка: здесь более одного возможного ответа, но один лежит совсем на поверхности). 

Удвоенные буквы 
(\textbf{ЧЧ}, \textbf{ГГ} и даже \textbf{АА}) могут быть интересными загадками, но самые сложные загадки, которые мы отыскали, --- это комбинации из трех или четырех букв.
Мы назвали игру в честь комбинации \textbf{ХОМО} = муХОМОр%
\footnote{В оригинале у П. Уинклера было название \textbf{HIPE} от arcHIPElago.}.
Конечно, ХОМО, несомненно, изобретали и переизобретали тысячи раз, и вы не обязаны использовать наше название --- но все равно полезно как-то ее назвать. 

При придумывании заданий в ХОМО есть очень естественная цель --- искусно замаскировать отгадку;
еще приятнее, если отгадка будет широко известным словом, которое тем не менее тяжело придумать. 

Например, у \textbf{ОТОЙ} есть решение, которое является одним из самых распространенных слов в языке: сможете ли вы его найти?
А как весело поставить друга в тупик, загадав, например \textbf{СОБЬ}, а потом подсказать, что нужно добавить всего одну букву! 

В идеале хорошо, чтобы решение было единственным (среди нарицательных существительных, имена собственные в этой игре вообще не используются), но это не является строго обязательным требованием, если вы играете с друзьями.

ХОМО-загадки из более чем четырех букв редко бывают интересными, потому что много известных букв подряд дает уже очень много информации о слове.
Так что мы ограничились буквосочетаниями из двух, трех и четырех букв.
Хотя, например, \textbf{УКВОС} тоже вполне неплохая загадка, не так ли?

В общем, попробуйте свои силы в отгадывании.

Загадки из двух букв:

\begin{multicols}{4}
{\bf
ГБ

ГЗ

ГШ

ЖЧ

ЖЮ

ЗФ

ЙГ

ЙЯ

КП

КФ

ЛФ

МД

МТ

ПД

СЖ

ТЖ

ФЧ

ХХ

ХЪ

ЦН

ЧЧ

ШЦ

ЩМ

ЫИ

ЬЭ

ЮИ
}
\end{multicols}

Ответы:

\begin{multicols}{2}

реГБи

шлаГБаум

зиГЗаг

флаГШток

зинГШпиль

муЖЧина

ЖЮри 

фиЗФак

таЙГа 

саЙГак

маЙЯ 

папаЙЯ

секвоЙЯ

параноЙЯ

аллилуЙЯ

блоКПост

роКФор

саЛФетка

шаЛФей

фиЛФак

аЛФавит

заМДекана

лоМТик

драМТеатр

экспроМТ

проМТовары

креПДешин

СЖигание

СЖатие

СЖимаемость

оТЖим

оТЖиг

борТЖурнал

шкаФЧик

треХХвостка

сверХЪестественность

спеЦНаз

каприЧЧио

мыШЦа

веЩМешок

вЫИгрыш

белЬЭтаж

сЮИта 

флЮИд

трЮИзм
\end{multicols}

Загадки из трех букв:
\begin{multicols}{4}
{\bf
БСЦ

ДДВ

ДМН

ДСН

ДЧУ

ИЭД

ЛГЕ

МБД

МРУ

НКН

НТВ

НУУ

ОЯБ

ПФР

РАЭ

РГК

РГС

РКК

РРУ

РХЗ

САЭ

ТАЭ

ТИЭ

ТСР

ТСЧ

ТФИ

УСФ

УЧЛ

ФМЕ

ФМИ

ХГР

ХУГ

ХЧЛ

ЦШК

ЯТЫ
}
\end{multicols}

Ответы:


\begin{multicols}{2}

аБСЦисса

преДДВерие

поДМНожество

поДСНежник

преДЧУвствие

полИЭДр

аЛГЕбра

ляМБДа

изуМРУд

баНКНота

глиНТВейн

контиНУУм

нОЯБрь

грейПФРут

тетРАЭдр

оРГКомитет

оРГСтекло

аРККосеканс

аРККотангенс

аРККосинус

коРРУпция

свеРХЗадача

гекСАЭдр

икоСАЭдр

окТАЭдр

пенТАЭдр

гепТАЭдр

пяТИЭтажка

отсрочка

оТСЧет

мульТФИльм

полУСФера

двУЧЛен

ариФМЕтика

логариФМИрование

треХГРанник

четыреХГРанник

четыреХУГольник

треХЧЛен

спеЦШКола

свЯТЫня
\end{multicols}

Загадки из четырех букв
\begin{multicols}{4}
{\bf
АТЫН

АЧЕЛ

ВАБР

ГОУГ

ГРИР

ДМНО

ЕПИП

ЗОЦИ

ИМАД

ИФМИ

ИЩЕТ

КАЧО

ЛЕЛЕ

ЛУОК

МАША

НАЧО

НЕРЛ

НСОИ

РКТА

СС-Р

УШЛА

ФМОМ

ФУРК

ХУГО

ЯГИН
}
\end{multicols}

Ответы:

\begin{multicols}{2}
лАТЫНь

кАЧЕЛи

шВАБРа

мноГОУГольник

интеГРИРование

поДМНОжество

параллелЕПИПед

бенЗОЦИстерна

прИМАДонна

логарИФМИрование

нИЩЕТа

сКАЧОк

паралЛЕЛЕпипед

поЛУОКружность

маМАША

зНАЧОк

пиоНЕРЛагерь

тангеНСОИда

аРКТАнгенс

преСС-Релиз

бУШЛАт

ариФМОМетр

биФУРКация

четыреХУГОльник

кнЯГИНя
\end{multicols}
